
% A mis padres, que han dedicado su vida a mi educación.

%%%% AGRADECIMIENTOS %%%%%
Tras cinco años, finalizo, con esta memoria, mi etapa universitaria como estudiante de grado. Ha sido un trayecto emocionante en el que me he cruzado con grandes profesores, compañeros y amigos. %EXPLAYARSE. 
Es por eso, por lo que me gustaría agradecer a la Escuela Técnica Superior de Ingeniería de Telecomunicación, a la Universidad Rey Juan Carlos y a todos sus profesionales por la atención y formación ofrecida. \\
Además, en concreto, me gustaría dar las gracias a... \\

% en la que las novedades se han abalanzado una tras otra.

A Hodei y a Raúl, por lanzar una idea que me ha entusiasmado y agotado a partes iguales. \\

A toda mi familia, en especial a mis padres y a mi hermana Raquel, por abrazarme y empujarme durante estos cinco años. \\

A Carme, por todo el cariño y la ayuda que siempre me prestas, y en particular, por ayudarme con las figuras que esta memoria contiene. \\

A los compañeros con los que más cerca he vivido esta etapa, Andrés, Juan, Raquel, Irene y Vladi, por lo sufrido y por lo disfrutado por parte doble. También a los que se han convertido en grandes amigos durante estos años, Paula, Carmen, Álvaro, Paula, Muffin y Anaïs. \\

A Luci, Silvi, Alejandro, Castell, Javi, Miranda, Carlos y Dani, descubrir Madrid a vuestro lado ha sido un privilegio del que espero seguir disfrutando. \\

A Juan, Dani, Sunil, Verto y Ana, porque a pesar de que pasen los años, seguimos en contacto. \\

\begin{center}
    ¡Gracias a todos!
\end{center}